\chapter{Anarchisme et criminalité}
\chapterauthor{Robert Anton Wilson \& Robert Shea}

\emph{Cet article a été publié pour la première fois dans Green Egg, Vol. VII, No. 62, 1974.\\}

Comme les anarchistes visent l'abolition du gouvernement, la première question qu'on leur pose habituellement est la suivante : ``Qu'en est-il des meurtriers, des voleurs, des violeurs ? Le gouvernement nous protège d'eux. Les laisserais-tu faire librement ?\\
La réponse, tout d'abord, c'est que le gouvernement ne nous protège pas. Il s'agit d'une imposture totale, comme la fraude d'un chaman primitif qui prétend faire pleuvoir et avertit tout le monde : ``Si vous m'abolissez, il ne pleuvra plus jamais.'' Ainsi, \emph{les crimes majeurs sont tous légaux} ; les voleurs qui ont volé la terre et les ressources naturelles sous nos pieds opèrent avec une permission du gouvernement. Ces énormes banques, sociétés et monopoles fonciers financent les deux partis politiques, forment les avocats d'entreprises qui deviennent membres du Congrès ou présidents, et qui ne peuvent jamais être combattus avec succès devant les tribunaux parce qu'ils possèdent également les juges.\\
Deuxièmement, le prochain niveau de criminalité, le soi-disant Syndicate ou Mafia, est également de mèche avec les grands gouvernements et les grandes entreprises, et seules des arrestations symboliques et des peines légères ne sont imposées à leurs ``chefs des gangs'' --- généralement des rebelles devenus impopulaires auprès des mafieux de haut niveau. Dans toutes les grandes villes, les liens entre le bureau du maire et la mafia sont bien connus et souvent ``exposés'' dans la presse, mais aucune réforme n'est permanente et ne pourra jamais l'être dans le cadre de ce système. Les liens entre la mafia nationale et le gouvernement national sont moins bien médiatisés, mais certains livres comme \emph{La Politique de l'Héroïne en Asie du Sud-Est}, le récent volume de la revue Harpers sur la CIA et l'héroïne, etc. montrent que le réseau de l'héroine ne pourrait pas fonctionner sans une protection fédérale de haut niveau.\\
Finalement, le petit délinquant free-lance --- le violeur et voleur sournois --- peut être arrêté et poursuivi dans ce système ; mais, est-ce généralement le cas ? À New York, en 1972, il y a eu 300 000 cambriolages, mais seulement 20 000 arrestations pour cambriolage. La police est trop occupée à protéger les criminels de haut niveau --- comme nous l'expliquerons --- pour avoir le personnel nécessaire pour combattre les petits indépendants.\\
Vous niez cela ? Bien sûr, vous avez été formé par les écoles publiques et les médias pour le nier, croyez-vous en votre propre déni ? Dans quelle mesure vous sentez-vous en sécurité dans une grande ville américaine, surtout après la tombée de la nuit ? Pensez-vous honnêtement que le gouvernement peut vous protéger et qu'il le fera ?

\section*{Est-ce que plus de lois est la solution?}

Beaucoup admettent qu'ils sont effrayés et consternés par la vie moderne américaine, mais ils pensent que la réponse est plus de lois, des lois plus sévères, une évolution vers un État policier total.\\
Il s'agit, bien sûr, de l'orientation naturelle du gouvernement. Plus un politicien est honnête (et malavisé), plus il écrira des lois --- pour prouver à lui-même qu'il ``travaille'' pour le peuple. Évidemment, chaque fois que l'assemblée législative se réunit, les politiciens honnêtes présenteront plus de lois, pour montrer à quel point ils travaillent dur. Éventuellement, il ne restera plus rien qui ne soit couvert par une loi ou une autre. Tout ce qui n'est pas obligatoire sera interdit, et tout ce qui n'est pas interdit sera obligatoire.\\
Arrêtez-vous et demandez-vous si vous souhaitez vraiment ce genre de tyrannie, saveur Nazie ou Communiste.\\
Même si nous (ou la plupart d'entre nous) le voulons --- être protégés des criminels --- et même si nous accélérons nos progrès et adoptons un milliard de nouvelles lois par an, arrivant à la Loi Absolue dans cinq ou dix ans, que se passera-t-il alors ? Comment un tel système pourra-t-il être appliqué ? Kinsey a estimé que pour faire respecter nos lois sur les relations sexuelles, 95 \% de la population devrait devenir soit des policiers, soit des gardiens de prison, sauf qu'ils seraient tous, eux-mêmes, en prison. C'est déjà impossible, mais supposons que nous essayions aussi d'appliquer les lois sur la drogue et sur les jeux d'argent ? Nous passerions tous nos vies dans des prisons fédérales, passant une partie de la journée à garder les autres et une partie de la journée à être gardés par eux.\\
C'est absurde, mais dans le cadre d'un gouvernement et de la loi, comment pouvons-nous nous arrêter avant une société carcérale aussi totale ?\\
Et n'oubliez pas : chaque pas dans cette direction --- chaque nouvelle loi, et chaque nouvelle administration pour faire appliquer les nouvelles lois --- augmente votre fardeau fiscal. Déjà aujourd'hui, vous travaillez du 1er janvier au 23 mai pour le gouvernement fédéral, pour payer vos impôts pour l'IRS pour l'année. Pendant quelques mois, après ça, vous travaillez pour payer les impôts vexatoires, les imports d'État et les autres taxes cachées sur chaque produit que vous achetez, chaque film que vous regardez, chaque boisson que vous buvez. Il serait probablement moins cher de se laisser voler chaque semaine par un voleur de base. Le gouvernement est peut-être plus doux qu'un agresseur (parfois), mais il finit généralement par prendre plus d'argent.

\section*{Le rôle des lois}

Il y a trois sortes de lois dans les livres aujourd'hui, et les comprendre, c'est comprendre l'État. Le premier type de loi énonce le pouvoir de l'État sur vous. Elles disent : nous pouvons vous voler ceci par an (imposition), nous pouvons vous asservir pour cette période de temps (l'appel au jury), nous pouvons faire ceci et cela et vous ne pouvez pas résister parce que nous sommes vos Maîtres. Il s'agit des lois les plus ancienne : celles imposées à l'origine aux conquis par les conquérants. Aucune tentative de la justifier n'a jamais été convaincante pour quiconque a eu l'audace de les remettre en question. Elles sont basées sur la simple Force ; son seul argument est l'arme.\\
Le deuxième type de loi est la moralité coercitive. Cela fait de l'État un ecclésiastique armé. Elles énoncent que vous pouvez vous amuser de telle façon, mais pas de telle autre ; vous pouvez fumer ceci, mais pas cela ; vous pouvez boire ceci, mais pas cela. Tu ne joueras pas aux Petits Chevaux le soir de la pleine lune. Tu ne parieras pas le dimanche. Tu ne feras pas l'amour à ta femme de la façon qu'elle et toi le souhaitent, mais de la façon que les législateurs le décident. Quatre millions d'arrestations par an, et une incroyable dépense de temps, de main-d'œuvre et d'argent, sont consacrés à l'application de ces lois. Ce sont les lois qui établissent des crimes sans victimes. Ce sont les lois que tout le monde viole occasionnellement et certaines personnes violent constamment. Leur seule justification, comme pour le premier type de lois, est la force brute. C'est-à-dire, sans force, un homme qui croyait, disons, au régime végétarien adventiste du septième jour obéirait encore aux règles de ce régime ; avec force, les adventistes, s'ils entrent au gouvernement, peuvent tous nous y contraindre. Le jour n'est pas lointain où les fumeurs de marijuana prendront le dessus, et s'ils sont vengeurs, les lois contre l'alcool reviendront dans les lois. Cette stupide intimidation peut durer indéfiniment, chaque groupe ayant imposant à son tour ses propres préjugés aux autres. Les anarchistes disent : arrêtez maintenant, laissez votre voisin tranquille, lâchez-le et laissez tout le monde profiter de son propre style de vie.\\
Enfin, il y a la troisième type de lois --- le type dont toute personne décente souhaite que la société vive. Pas de meurtre. Pas de vol. Pas de viol. Pas de fraude. Les anarchistes, tout comme vous, aimeraient voir ces lois fonctionner réellement. Seulement, nous ne croyons pas que le gouvernement puisse faire ce travail. Nous pensons que le gouvernement est, a toujours été et sera toujours préoccupé par les deux premiers types de lois. Continuez à lire et nous vous expliquerons pourquoi.

\section*{La nature du gouvernement}

Le gouvernement a été institué pour garantir que les biens resteront volés. La fonction principale de chaque policier, chaque juge, chaque bureaucrate est de veiller à ce que les biens restent volés.
Les premiers rois étaient des conquérants. Ils ont volé la terre par balles et obus, un point c'est tout. Ensuite, ils se sont installés pour voler les survivants à un certain taux annuel, appelé imposition. Ensuite, ils ont divisé la terre avec leurs proches et leurs officiers de l'armée, qui sont alors devenus des seigneurs de la terre, des propriétaires terriens, et ont été habilités à voler les citoyens à un certain taux annuel, appelé loyer. Quand la science et l'industrie sont apparues, d'autres satrapes et flagorneurs des familles royales ont reçu des chartes pour monopoliser les ressources et les moyens de production, et pour voler à un certain taux par an, appelé le droit au capital ou profit. Quand les banques ont été créées pour faire circuler le moyen d'échange (l'argent), d'autres chartes ont été distribuées à d'autres membres du gang des bandits, qui sont devenus des directeurs de banque avec une licence pour voler à un autre taux par an, appelé intérêt monétaire ou intérêt économique.\\
Il est vite devenu évident que ceux qui ne faisaient pas partie du gang, c'est-à-dire la majorité de la population, étaient susceptibles de voler autant qu'ils le pouvaient. Le Robin des Bois apparaît dans toutes les sociétés à ce stade, et la plupart d'entre nous l'admirons encore, bien que honteusement, puisque les écoles et les médias nous disent de ne pas le faire. (Pourtant, qui n'héroïserait pas un peu Jesse James ou John Dillinger ?)\\
Les anarchistes disent que le premier crime a été le crime des conquérants/gouverneurs, qui se sont emparés des terres, l'ont répartie entre eux et nous ont tous volés à jamais par l'imposition, le loyer, le profit corporatif, l'intérêt monétaire et diverses sous-catégories de cette même fraude de base. Les anarchistes affirment que la Terre appartient à ses habitants, et non à cette petite classe ``propriétaire'' et ``gouvernante'' représentant moins de 1\%  de la population.\\
Les anarchistes affirment que la façon de stopper le crime est de stopper le crime primordial, l'État et d'administrer la terre par le biais d'associations volontaires (syndicats) par le peuple.\\
Les anarchistes affirment que si les gens pouvaient travailler pour eux-mêmes --- s'ils recevaient le plein produit de leur travail par l'intermédiaire d'un syndicat de camarades travailleurs --- presque toute motivation pour le crime disparaîtrait. Si vous n'aviez pas à payer les impôts et le loyer, à partir de demain, votre pouvoir d'achat serait plus que doublé. Si d'autres formes d'exploitation et de vol, par le biais du système de l'intérêt financier, étaient également abolies, votre pouvoir d'achat serait plus que quadruplé. Combien d'envie, combien d'inquiétude au sujet de l'argent, combien de peur irrationnelle, d'ulcères, de cauchemars, de maux de tête et d'autres motivations pour tricher un peu ou voler un peu survivraient après cette simple justice économique ?

\section*{Les autres criminels}

``Mais, mais --- qu'en est-il des criminels violents ? Qu'en est-il des tueurs passionnels, des fous, des psychopathes ou des sociopathes ou des sadiques ? Ou ceux qui aiment simplement être maléfique et destructeur ?''\\
Nous n'éludons pas cette question. Il est absolument nécessaire, cependant, de le mettre en perspective en expliquant le Crime Économique Majeur du gouvernement capitaliste (et des gouvernements féodaux et autres) et comment d'autres crimes moins graves découlent surtout de cette injustice primordiale.\\
Même après que la justice économique soit réalisée et que des associations bénévoles de toutes sortes (syndicats, coopératives de crédit, coopératives de consommateurs, compagnies d'assurance appartenant à des personnes, communes rurales, tribus, tout type de groupement humain libre) aient repris les fonctions du gouvernement, \emph{quelques} personnes, pour cause de maladie ou de perversité ou quelques autres fichues raisons, continueront de créer des emmerdes. Viol. Vol. Tentatives de fraude. Comment les anarchistes vont-ils s'y prendre avec les malfaiteurs restants?

\section*{L'éducation et la famille}

La première étape dans la résolution de tout problème social, comme tout problème médical, est la prévention. Les autres remèdes ne sont nécessaires qu'en cas d'échec de la prévention.\\
Les anarchistes prétendent que l'être humain fou-furieux est produit par nos méthodes actuelles d'éducation des enfants. Cette affirmation n'est guère radicale ou extrême : chaque psychiatre, chaque sociologue, chaque anthropologue, d'une manière ou d'une autre, admet que cette accusation grave est vraie. Nous n'aurions pas autant de violeurs et d'autres nuisances violentes si notre société n'était pas, d'une certaine façon, en train de les entraîner dès la naissance à se comporter ainsi. Par exemple, la Suède n'a que quelques viols par an ; les États-Unis en ont un toutes les sept minutes. Un viol toutes les sept minutes n'est pas un comportement masculin naturel (quoi qu'en dise les mouvements féministes) ; c'est une conséquence de la misère sexuelle dans cette société.\\
Les anarchistes pensent que les pratiques répressives, autoritaires, coercitives, brutales et dégradantes actuellement utilisées dans la famille et à l'école ne sont nécessaires que pour conditionner le jeune humain à vivre dans une société dirigée par un gouvernement. Les enfants doivent être battus ou terrorisés et intimidés à la maison et à l'école afin qu'ils puissent s'adapter à la terreur et à la brutalité du gouvernement à mesure qu'ils grandissent. En bref, une société d'État doit être répressive parce que la répression est l'essence même de l'État.\\
Les familles et les écoles libertaires et libres --- la famille ouverte, l'école de Summerhill, la libre association d'hommes, de femmes et d'enfants sans contrôle autoritaire --- ne produiront pas les types déformés, tordus mentalement, violents et ``méchants'' et ``fous'' si courants dans notre société autoritaire. Les anarchistes visent donc, tout d'abord, à empêcher les criminels violents en changeant les méthodes d'éducation des enfants qui les engendrent.

\section*{Le démoniaque ou le monstre}

Il reste encore l'inexplicable criminel --- le gars qui aime faire du mal aux autres pour des raisons que personne aujourd'hui ne peut comprendre. Les superstitieux disent qu'il est possédé par des démons ; les naturalistes laissent entendre qu'il a peut-être de mauvais gènes ou qu'il est de retour à un stade antérieur de l'évolution. Quelle qu'en soit l'explication, ce gars apparaîtra, probablement dans les sociétés anarchistes, comme il est apparu dans toutes les autres sociétés, même après l'abolition de l'injustice économique et de l'éducation de l'esprit.\\
Les sociétés centrées sur l'Homme (par opposition aux sociétés gouvernementales ou centrées sur la propriété) s'occupent de ce problème depuis des milliers d'années. Tribus, clans, bandes, communes libres, ont existé en marge, avant et aux côtés des États qui reçoivent toute l'attention des historiens. Les anthropologues ont enquêté sur ces groupes d'humains libres et ont trouvé une variété de méthodes pour faire face aux ``démoniaques'', dont beaucoup sont aussi bonnes voire meilleures que les prisons traditionnelles étatiques, les tortures ou les exécutions.\\
L'ostracisme ne doit pas être sous-estimé. Un critique de l'anarchisme, George Orwell, s'est en fait plaint que l'ostracisme était si cruel que la plupart des gens préféreraient tomber en prison plutôt que d'être la seule personne ostracisée dans une communauté anarchiste.\\
L'exil, largement utilisé par les gouvernements avant que la prison ne devienne populaire, est également efficace. Au moins, il résout le problème pour la communauté qui l'utilise (tout en transmettant, hélas, le problème à la communauté malchanceuse qui aura à son tour le fou-furieux).\\
Les Quakers ont largement pratiqué une forme de pardon moral qui semble peu pratique pour la plupart d'entre nous, mais qui est d'une efficacité meurtrière. Bertrand Russell a été tellement impressionné par cela qu'il l'a suggéré comme une punition convenable pour Staline. Tant que vous n'avez pas vu un groupe de Quakers réciter les péchés de quelqu'un en public, pleurer à haute voix, puis pardonner et prier pour le coupable, vous ne pouvez pas imaginer l'impulsion psychologique que cela génère.\\
Beaucoup d'anarchistes croient que les groupes de défense privés sont légitimes ; certains sont même prêts à permettre à de tels groupes d'utiliser les méthodes traditionnelles des Vigilante. Clarence Lee Schwartz, un anarchiste américain qui a observé ce système de première main dans l'ancien Occident, pensait qu'il était à la fois plus humain et plus efficace pour le maintien de la paix que le système de droit du gouvernement dans l'Est. D'autres anarchistes craignent cependant que ce soit la source possible d'un nouvel État.\\
La plupart des anarchistes croient que les criminels ne devraient en aucun cas être mis en cage, en raison des preuves accablantes que chaque prisonnier sort d'une cage pire que lorsqu'il y entre. D'autres croient, cependant, que la punition sous forme d'indemnisation est compatible avec les idées libertaires et devrait être rigoureusement appliquée par des syndicats anarchistes. En vertu du système d'indemnisation, tout criminel doit payer en espèces ou en travail ou en biens nécessaires pour indemniser ses victimes (ou leurs survivants). Cela fait certainement plus de bien aux victimes que de voir le criminel mis en cage et nourri aux frais de la communauté, c'est le moins que l'on puisse dire ; et c'est probablement tout autant décourageant ou encore plus décourageant pour les fous à qui il reste une capacité de prévoir les conséquences probables de ses actions.\\
Enfin, il faut mentionner quelques solutions diverses. Tout comme le crime dans une communauté économiquement juste et libre sera anormal et sporadique (plutôt que la terreur constante d'heure en heure que c'est dans cette société folle, inégale et non libre), les remèdes seront également individualisés et propres à chaque situation. Dans certains cas, sans aucun doute, une communauté anarchiste décidera que le ``criminel'' avait raison et que la communauté avait tort ; pour cette raison, les anarchistes ne croient pas aux lois inaltérables, mais seulement aux principes généraux.\\
L'apogée de la théorie anarchiste est le principe de non-invasivité ou de non-coercition --- Occupez-Vous de Vos Affaires --- et ceux qui enfreignent cette règle devront, en général, indemniser ceux dont la vie a été endommagée. S'ils refusent, des méthodes comme le boycott, l'ostracisme, l'exil, ou le mauvais accueil généralisé peuvent être ou ne pas être délibérément organisées contre eux. Le bon sens, les liens sociaux et le sens de l'humour de la communauté organique trouveront un moyen de leur faire savoir que la tolérance humaine, même sous l'anarchie, n'est pas infinie. Dans le vieil Ouest, les hommes qui avaient parcouru la ville avec un putois attachée autour du cou, puis qui avait été poussé sur l'autoroute, sont souvent devenus des citoyens précieux, coopératifs et productifs dans la ville voisine, après un certain temps pour évaluer la probabilité d'une répétition de cet amusement public s'ils essayaient de nouveau des modes de comportement similaires.